人在大阪，參加咗個緬甸集會

喺大阪工作關係之下認識咗唔少喺大阪工作或者留學嘅東南亞人
尼泊爾人，印尼人，越南人，孟加拉人，當然亦都包括緬甸人
最近因為緬甸嘅事而同一個緬甸朋友傾得好埋
佢同我講今日喺大阪市有個緬甸集會
我就二話不說叫佢帶埋我去參加

場集會大概有200幾人參加

留名

見到全場所有嘅緬甸人都係十幾歲到三十幾歲左右，好後生

P

集會都係唱下歌，叫下口號，聽下緬甸人同日本人發表意見咁

我自己準備咗一堆問題打算深入少少訪問一下緬甸人
始終自己接收好多關於緬甸嘅資訊都係純粹睇新聞睇返黎
而新聞好多時只會記錄緬甸發生咗嘅大事，死咗幾多人，
邊個大人物被捕
我覺得單係睇新聞唔會真正了解到緬甸抗爭者嘅心路歷程以及感受

就好似2019年每個禮拜睇香港新聞都會見到一堆人集會遊行，
但除非一個人真係去發下夢，
自己親自走去訪問參加嘅人，或者睇鏗鏘集
否則一個人嘅理解只會停留喺：
「今個禮拜都有一堆人為咗民主，五大訴求而出咗去示威」
好少會單靠新聞就了解到和理非，
勇武嘅心路歷程，淺黃到深黃各自嘅追求，各自嘅睇法，
以至TG group，連登等等social media對當時運動嘅影響

好羨慕可以出來集會，表態支持自己信念追求自由民主

本身打算集會完咗訪問呢個活動嘅負責人
但係負責人集會後唔得閒
而我諗諗下覺得我呢啲informal訪問其實問邊個都得
所以集會完咗後
我就改為訪問我嗰位緬甸朋友以及佢嘅另外一位朋友
後來有另外兩位佢哋嘅朋友加入
總共訪問咗四位緬甸手足

我邀請佢哋幾位去間cafe邊飲嘢邊做訪問
當然大家作為milk tea alliance嘅一份子大家都叫咗杯奶茶嚟飲

利申返先：
我無任何做傳媒相關或正式採訪人嘅經驗
所以都係傻下傻下準備咗一堆問題去問
然後根據佢哋嘅答案諗到咩就繼續問咩
其實比較似係傾計討論多啲。

而我亦都唔記得邊個緬甸手足回應過邊一部分
特別係四位緬甸手足喺討論嘅時候都會互相補充
所以之後都會用「緬甸手足」去概括四位嘅回答。
而四位嘅回答內容係真定係假，有無吹大咗，我都驗証唔到
大家可以純粹參考下，
純粹當多一個角度去了解緬甸發生緊咩事

同埋因為我係用我好垃圾嘅日文去做訪問
而幾位緬甸手足都係用有限嘅日文去回答
所以大家有啲位都未必真正表達到自己想講嘅嘢。

樓主好波

當年二戰殘留日軍幫好多東南亞國家打獨立戰爭
去過日本都知呢d因家個個都同日本好fd

香港已經冇咩可能有呢D集會了

我：
緬甸手足：

我：
緬甸人係咪覺得中國政府，共產黨跟緬甸軍政府係有關？
可唔可以講下你哋緬甸國民點睇中國政府，中國共產黨？

緬甸手足：
講起呢樣嘢就扯火，屌佢老味。
答呢條問題之前我想講一樣嘢先，就係喺緬甸國內嘅手足講咗，
跟住落嚟呢兩日會開始燒鳩啲中國人嚟緬甸開嘅工廠
邊啲同緬甸軍政府，中國政府有關嘅廠就燒撚晒佢

中國政府同緬甸軍政府一定有關！緬甸軍政府同中國一定有合作。
中國政府同緬甸軍政府有極大利益關係。
本身中國喺南海嗰邊因為好易引起同其他國家衝突，
所以喺石油同船運方面都未做到可以完全暢通無阻
而如果中國可以有幾會暢通無阻穿過緬甸國土，
直接拎埋緬甸對出海域嘅控制權嘅話，
對中國來講係一大喜事
而中國就係想拎到呢樣嘢
中國最終目的就係想直接控制緬甸，
當時昂山素姬掌管緬甸嘅時候呢啲咁過份嘅要求係傾都唔使傾
昂山素姬一定唔會答應。

但係而家緬甸軍政府唔同，佢哋唔會理緬甸國民嘅利益。
佢哋自己軍隊有利益，佢哋有錢收就得。
對佢哋嚟講，緬甸國民？WFC
所以相比起昂山素姬，中國政府更想軍政府控制緬甸。
緬甸軍政府同中國政府勾結呢樣嘢緬甸上下所有人都知
所以呢排緬甸人都開始反中國政府反共產黨，
大家盡自己能力唔買中國製嘅嘢。

up

贏左冇得分

push

推
支持樓主

樓豬有冇其他資料新聞去support 佢地嘅理據???
Aka 今次軍政府奪權係同支那有關...

我自己其實都係聽到半信半疑
始終我訪問緊嘅時候都fact check 唔到
我自己當時覺得佢嘅理據連接埋支那嘅一帶一路計劃係logical嘅
我而家問緊個位緬甸手足你呢條問題
有消息再喺度update

樓主係咪識日文?

識啊，不過並唔流利

誓師大會

都合理，支那睺住要搞印度洋好耐

你篇好似講到昂山素姬同支那有deal ?
好複雜

佢講南海個到大致係啱，有興趣可以google string of pearls，中國一直都想控制東亞既航行路線

lm

我：
昂山素姬唔係都係親中國嘅咩？

緬甸手足：
的確係咁。
但我覺得昂山素姬係為咗令緬甸國民有更好嘅生活而親中國。
當時大家喺咁「親中國」嘅情況下都變得有更好嘅生活，
緬甸嘅經濟亦都好咗，
所以大家都無特別為意「親中國」呢件事係一個大問題。

我想分享一件事。
我嘅家鄉並非仰光呢啲大城市，而係喺緬甸嘅鄉村地方
我哋成條村咁多年嚟一直以來都無電力供應
軍政府以前一直話會供電會供電，
講咗十幾年都係得個講字，當時啲錢全部被軍政府貪晒。
直到昂山素姬上任後，去到2019年我哋條村終於有電力供應。

除咗電力供應仲有舖路。
你知唔知整章魚燒個盤？
軍政府管治嘅時候我哋啲路幾乎全部都好似章魚燒個盤啲窿咁
有啲路個窿去到膝頭咁高，老人家差錯腳嘅話分分鐘隻腳就係咁先
昂山素姬上任後不同方面嘅基建都真係有好大改善。

唔單止係基建
以前一張電話卡賣30萬yen (現時匯率大約HKD$21,000左右）

（聽到呢句時我心諗：$20,000張sim卡你係咪吹大咗呀？
跟住google搵到有其他網站都有講過當時一張sim card原來要$5000美金
）

除咗軍政府之外根本無人買得起電話卡
軍政府亦都無意比平民買電話卡
係昂山素姬上任後大家先可以用合理嘅價錢買電話卡

以前軍政府統治嘅時候如果屋企有塊田做農夫嘅話，
每次收成期都要送米比軍政府
例如收割咗10kg米就要比2kg軍政府
但係當你拎2kg比軍政府嘅時候
佢哋就會用一個假嘅磅去磅你啲米
實際係2kg嘅米但最後只係磅到1kg
咁佢就即刻迫你額外再送多1kg嘅米比佢哋
真係真係好腐敗。

我哋真係好感激昂山素姬改變咗我哋生活。
佢令緬甸從一個封閉嘅國家變到一個開放嘅國家，
而我哋終於可以了解到緬甸出面究竟係一個點嘅世界。

軍政府同昂山素姬唔同嘅係，
軍政府係係為咗佢哋自身利益而親中國，
佢哋出賣國民嘅利益而去同中國friend
所有利益都係軍政府自己拎晒，國民係一個仙都唔會得到
而中國就會得寸進尺，慢慢控制緬甸各方面嘅事，
最後緬甸就會變成中國嘅「一部分」
繼續由軍政府接管嘅話，中國從此就可以喺緬甸任意妄為，
中國想要緬甸邊塊地，想要邊個碼頭就可以直接同軍政府deal，
唔駛理民意，中國總之俾得夠多錢軍政府嘅話就要咩都得！

今年我哋緬甸人終於醒覺，
所以我哋反軍政府之餘，亦都好憎中國。

巴打好有心，lm等睇更多內容

Lm

睇完之後，我了解到點解Rohingya crisis 之後，緬甸人民都係咁支持昂山素姬。支那其實都係想利用呢次政變控制緬甸，希望緬甸人可以撐得住，多謝樓主提供咁有意義嘅資訊

巴打好有心, 推, 支持!!!

章魚燒個盤啲窿示意圖

真正架佬都唔理政治
在場d人係咩人黎

緬甸軍方其實同香港班忠誠廢物都係個類野
親中為自己荷包

我：
最近緬甸個軍政府好似請咗個以色列發言人，
佢話緬甸軍政府其實想遠離中國親近歐美？

緬甸手足：
咪聽佢哋9up啦
唔好信佢講嘅嘢
首先個以色列發言人個底好花
極權國家比錢佢佢就會幫極權國家講好說話

跟住到軍政府
之前引起好大轟動嗰位19歲女死者
死咗之後條屍比軍政府喺個墳到掘番出嚟
跟住軍政府話佢係比示威者把槍槍殺死嘅
緬甸所有人都知軍政府喺度9up無句真
根本我哋無人有槍，得班士兵有槍
我哋真係有槍嘅話已經同佢哋班撚樣駁火架啦

講起槍同駁火
雖然打仗（內戰）會令我哋失去好多嘢，
老實講我哋亦都唔想去到打仗嗰一步
特別係同軍政府打嘅話軍政府係會用我哋交嘅稅買武器打我哋
但我哋後生真係唔介意要打仗
要我哋返番去過以前軍政府掌管嘅生活慘過死

High quality

推比多D人睇

推

你睇下緬甸, 斯里蘭卡, 馬爾代夫呢幾年俾中共資本大規模侵略就知咩事

support

香港人可以點支持佢地

我：
大概有幾成嘅緬甸人係撐軍政府？

緬甸手足：
我估100個緬甸人之中得5個人左右
而呢5個人通常都係同軍方有利益關係嘅人。

我可以講下我條村
我屋企成條村得一戶人係撐政府
而我哋會集體杯葛，無視嗰戶人嘅存在。
唔止支持軍政府嗰個成年人，佢成家人，
佢嘅仔女返到學都會比其他同學欺凌同無視
（似曾相識）

想入舖頭買嘢？唔比佢入舖買，唔歡迎呢啲人。
想搵工？知你係支持軍政府嘅話無人會請你。
公司要炒人？第一個炒支持軍政府嘅。
雖然軍隊的確係控制緊個政府，
但係民間公司，醫院，銀行，公務員等等全部都係我哋呢邊嘅人，
而呢個就係點解國內有大概70%嘅人響應罷工。

多謝巴打訪問緬甸人
都希望佢哋緬甸平安

幫推幫推

多謝大家收睇
聽朝起身繼續打
聽日亦都會講到緬甸人（緬族）同其他居住喺緬甸嘅民族，
以及同羅興亞人嘅關係
原來成件事無我以前諗得咁簡單

附上訪問完就收到緬甸手足send比我嘅「緬甸手足燒支那廠房」
相片一張
各位晚安

多謝巴打

係外國見住同胞比人殺
得個嬲字但又翻唔到去果個感覺一定好sad
見到佢地個情況真係好心酸

早安布布
緬甸朋友見到家鄉咁既形勢有冇諗過返去幫手定想留返係度打國際線??

同埋有興趣知道緬甸朋友會點用日文講屌佢老味

推
幫手宣傳下香港

留名睇

多謝樓主，可以更貼地咁了解緬甸

支共對每個地方都落糖衣毒藥

lm push

強帖留名

G持
LM

緬甸得5%藍絲真好
相反香港

軍佬太貪
貪到得5%人分到錢

推 正經post

推，G持

睇到呢度真係好心Up
香港唔止港豬多
開公司，銀行嗰啲人通常係藍屍
一個二個都係為利益親共

共狗手段高班過軍佬好多 正常

其實昂山素姬真係會同中國冇利益關係咩？
佢係軍政府時代崛起甚至成為一國之首，呢一方面冇一個強過軍政府嘅人物幫，點有可能做得到。

不過佢上任後有冇反中國就因為唔太清楚所以評論唔到...

見唔見到木耳巴。

笑左，啲集會永遠唔會喺當地舉行。
64集會，喺香港
緬甸集會，喺日本

Push

集會都係唱下歌，叫下口號

個嘉年華又好似幾好玩，幾錢入場費，有冇機動遊戲玩係咪唱今天我日文版

多謝樓主

緬甸日日開緊波喎

同對香港做既野一鳩樣

笑緊你班柒頭遠距念力抗爭

昂山素姬種下嘅因果

多謝樓主
香港人好多都只能靠新聞、靠twitter去知緬甸發生咩事⋯
依家香港人直頭連集會都搞唔到要支持緬甸人，都只能靠文字、社交媒體⋯⋯

樓主加油 繼續update

我又想反問你
有冇官方資料新聞去support香港咁多人失蹤因為係比狗/國安隊冧？
有冇新聞去support武肺一定係由p4實驗室到出黎？

寬以待己，嚴以律人

好團結

如果係漫畫嘅話，劇情黎到呢個位應該就係爭取國內唔同種族勢力大和解然後團結一致反cup軍方
但現實恐怕無咁理想

由97後香港俾支那滲透得太厲害喇

想問樓主，佢地對歐美出兵係咪冇期望？

好有用的訊息 幫你推

高質post lm

lm研究

lm 謝樓主

blocked

支持樓主 想聽下民間聲音
同埋除咗rt新聞有冇其他野幫到佢哋

呢個訪問做得好好，極有意義，令我哋可以深入了解緬甸近年發展成為人民反抗軍政府嘅因 覺得你整理好可以投稿上網媒

留名學野

各位早晨

大家盡自己能力唔買中國製嘅嘢。

日本人政治冷感嘅係後生個批
60歲，70歲以上嘅日本人好熱衷於政治

我其實都有略略問過呢條問題
但係我知道呢條問題個答案就好似2019年外國人問香港人：
「我哋外國人點幫到香港好？」
除咗捐錢，關注，了解緬甸人嘅真實感受之外其實真係唔做到啲咩
如果而家嘅情況依舊無改變嘅話，
緬甸手足係希望有其他國家支持佢哋打內戰，提供軍火
但呢樣嘢好似唔係香港人幫到嘅嘢

Thank you 巴打，聽緬甸手足親身講真係了解更多

支那

咪撚理果件弱智

睇到呢句有啲想喊

社會真係可以變得好快
政權既欺壓的確唔再係教科書紀錄片咁遙遠
而係親身

To 樓主
好好啊 可以多啲分享

Blocked

緬甸朋友其實都好掙扎
一方面好想真係喺緬甸現場出力
但係又知道如果自己返咗緬甸就等於少咗個收開外國高人工嘅緬甸人課金比罷工嘅人士，所以佢哋都係暫時留喺日本先

其實緬甸朋友無用日文講屌佢老味
係我見到佢又拍枱，又舉中指，
又講中共講到七情上面就幫佢加句屌佢老味

高質

幾好幾好

奶茶聯盟要互相支持

見過呢個名幾次
多數我都係因為佢留言幾過火先會記得
而加block埋唔駛睇

本身中國喺南海嗰邊因為好易引起同其他國家衝突，
所以喺石油同船運方面都未做到可以完全暢通無阻
而如果中國可以有幾會暢通無阻穿過緬甸國土，
直接拎埋緬甸對出海域嘅控制權

因為之前浸係南海呢D 地方布防阻中共

block 咗too

留名

PS.)
喺香港的朋友都記得關注入左冊嘅手足/10+2港人

昂山素姬上任前同中國有冇利益關係我真係唔清楚
不過2008年開始緬甸國會席位只有75%係民選
25%係軍政府直接委任
因為軍政府立嘅憲法，
昂山素姬因嫁咗俾英國籍老公同有英國籍小朋友
其實並唔可以做到「緬甸總理」，而係做到「國務資政」
話就話係最高領導人，
但係同緬甸總理唔同嘅就係昂山素姬無權控制緬甸軍方
我覺得咁睇嘅話其實昂山素姬崛起背後只係軍方稍微讓咗一步
而軍方喺昂山素姬統治嘅時候依然有好大政治影響力

Respect

真相需要有人記住

好似無見到其他香港人

幫推

真係無咩可以幫到佢哋
佢哋自己都有好似香港咁派人去外國
特別係美國，UN個啲地方演講
但係換來嘅就係外國嘅一句「譴責緬甸軍政府！」
亦都明白會幫緬甸出聲嘅國家遠遠比香港少，
純粹係因為香港喺國際上嘅戰略價值，bargaining power比起緬甸大
呢樣我覺得係香港比緬甸幸運嘅地方

可以睇下呢幅緬甸外國投資比例圖

一息尚存 抗爭到底

我：
2019年香港人都有嘗試過全民罷工，但都無你哋緬甸人咁成功。
點解你哋全國可以咁齊心一齊罷工？
唔驚事後比人清算？唔驚無咗份工？唔驚無糧出？

緬甸手足：
我唔知香港情況係點，我哋緬甸國民嘅民族意識好強，亦都好團結
我哋決定一齊做就真係會一齊做
而號召罷工以及帶頭罷工嘅人都係專業人士
國際新聞應該都有講，醫生，護士，銀行職員，
會計師，律師，公務員齊齊帶頭響應罷工
正正係因為有呢啲知識份子嘅帶領所以其他人都敢放心跟隨

而呢啲專業人士會罷工主要係因為兩個原因
第一個原因係因為好多知識份子亦都受惠於我之前所講，
昂山素姬嘅種種改革，
作為一個緬甸人亦都好希望昂山素姬可以繼續改善緬甸人嘅生活

第二個原因係呢啲知識分子好清楚如果軍政府接管，
佢哋呢啲高薪知識分子一定最快比新一批親軍政府嘅無腦傀儡取代
反正如果唔反抗嘅話遲早都係會無咗份工，
倒不如而家利用自己嘅影響力去嘗試罷工，嘗試用呢件事去威脅軍政府

無糧出呢樣嘢我哋亦都有考慮過
不過全靠兩樣嘢
第一就係我哋鄰舍關係好好，大家都係自己人，
邊家人講一句「罷咗工唔夠錢開飯」大家就一定會走去幫手

第二就係靠我哋呢啲喺外國工作嘅人，
始終我哋喺日本嘅人工比緬甸國內高好多好多，
我哋呢啲「外國勢力」就係咁捐份日本糧返緬甸幫啲罷緊工嘅人。

依家就係一個耐力比賽
睇下我哋咁多人齊齊罷工逼到軍政府跪低先，
定係我哋之後會唔夠物資，唔夠錢幫罷工嘅人，
而罷工嘅人迫住要去返工呢樣嘢發生先

清算？
為咗緬甸嘅未來我哋會被捕呢啲嘢小事啦
我哋亦唔介意為緬甸嘅民主自由而死

我哋唔輸得
我哋亦都唔會輸

我：
緬甸人有冇諗過移民？

緬甸手足：
如果真係開始全國內戰嘅話我嘅屋企人係會考慮走去泰國做難民避難
但係而家未開始打仗，所以未係時候

香港人真係好垃圾，緬甸人更加值得擁有民主

收皮啦踩港撚
有自由意志既所有人都值得民主

唔肯付出既絕對唔值得擁有

個手勢

哩啲就over my dead body 喇

我：
香港抗爭有「鬥黃」呢個概念
「鬥黃」就係指一啲抗爭者會互相比較，
覺得其他抗爭者做得唔夠，
做得唔夠嘅人喺度freeride成個抗爭。
緬甸抗爭者之間會唔會有呢種比較？

緬甸手足：
（聽到呢條問題四位訪問者都同時呆咗）
我哋從來都無諗過呢一方面，無諗過所謂嘅「鬥黃」
我哋完全無諗過同身邊參與革命嘅人有任何比較
每個人根據自己能力而為呢場革命付出多與少，
呢樣唔係一樣好基本嘅嘢咩？
有能力付出更多咪付出更多，能力比較少嘅咪付出少啲，
好自然嘅嘢嚟架喎。
大家各自做到幾多咪做幾多，咁咪足夠囉。
點解要「鬥黃」？無好處架喎唔係咩？

我哋而家無本錢分裂。
參與呢場革命嘅緬甸人只有一個共同嘅目標：
「推翻而家嘅軍政府跟住恢復民主選舉」
大家都知道achieve唔到呢個共同目標嘅話，
所有緬甸人跟住落嚟都會收皮，大家嘅生活都會慘過食屎。
只要緬甸嘅大家緊緊記住呢個後果就ok了。

我哋緬甸嘅革命已經踏入第四十幾日，
希望我哋唔會步香港抗爭者「鬥黃」嘅後塵。

所以軍政府話同西方行近真係得啖笑

呢樣係中共個印太戰略來, 而家中共想掹走西方國家係中國西南邊既力量

有無預過搞唔掂會變蘇聯阿富汗戰爭咁既問題, 又係係對家國門打內戰引對方出兵再拖對方經濟發展

休息陣，今晚繼續打
多謝大家支持

香港同緬甸情況好唔同, 香港而家係外來政權, 俾你攻到入政總殺左林鄭都係解決唔到問題, 緬甸係國內政權, 有獨立主權, 雖然都會受外在勢力例如支那干擾, 但係香港講緊要係打到入中國境內既腹地影響到支那既真正利益先有機會贏

如果我同你講香港要打得贏中共你要玩刺蝟戰術, 有幾多香港人仲係固步自封緊覺得搞好香港內部就得?你同香港人講要北伐我諗連最勇武既本土派都唔撚會理你

繼續推

高質po，多謝巴打報道

唉也, 唔記得左連登多左膠, 鍾意靚靚畫面

好暴力，畫面唔靚，外國一定唔覺得佢哋係爭取民主

好文一推再推 等你update

鬥黃呢個term可以點䆁
我連英文都諗唔到

高質post 推

再推
辛苦巴打

點幫到佢地 我地香港人連自己集會權利都無 更何況 幫佢地發聲 無力感真重

一日係到鬥黃都唔知做乜

佢哋未見識過支共滲透分化，呢啲嘢遲早會發生

好post一推

留名支持下

休息完了，返嚟繼續打

我：
最後一條問題，
我哋外國人喺新聞成日聽到關於緬甸嘅事就係
「羅興亞人大屠殺」。
可唔可以講下緬族（緬人）同其他緬甸民族，
以及同羅興亞人嘅關係？

回答part1:

緬甸手足：
要講晒呢樣嘢我諗我哋可以同你講一個禮拜！
真係有好多歷史遺留落嚟嘅因素同誤解，
導致今時今日外國嘅大家有一個唔正確嘅認知。
我試下簡單講講發生緊咩事。

首先我想講嘅係，
我哋三位緬人，以及我地身邊後生嘅緬人，
係同緬甸其他民族以及羅興亞人係無任何嘅衝突

（補充一點：4位緬甸受訪者中其中1位受訪者為緬甸其他民族，
非緬人，屬於大家新聞成日聽到嘅「緬甸民族武裝分子」。下面會分咗做3位緬人（緬族）手足，同1位緬甸其他民族手足嘅回應，太長所以分兩篇出）

3位緬人手足：
我哋身邊有不同民族，包括羅興亞人嘅朋友，
大家都相安無事，大家都當大家係緬甸人。
你見到我哋四個都係有傾有講，
即使我哋知其中一個唔係緬人而係緬甸其他民族，so what?
大家都係緬甸人。
我個人認為，即使我同羅興亞人宗教唔同，大家何必憎恨對方？

2016年羅興亞人大屠殺
我想澄清，策劃大屠殺嘅係緬甸軍方，
殺人嘅都係緬甸軍方
我哋緬人平民係完全無打算咁做。
要留意一樣嘢係2015年昂山素姬即使當選後都好，
昂山素姬始終都係無權力控制緬甸軍方。
所以我哋好肯定係緬甸軍方自把自為去殺羅興亞人，
不過最後昂山素姬作為緬甸最高領導人，
後來就要硬著頭皮去聯合國為緬甸軍隊搞出嚟嘅呢鑊屎辯護咁解。
督屎係軍隊痾出嚟，昂山素姬就要負責清理返督屎。

講到緬甸軍隊去殺羅興亞人同逼害其他緬甸民族嘅原因？
好簡單：軍隊想要改變緬人對緬甸軍方嘅睇法，
軍隊想令緬人覺得軍隊係保護緬人，保護國家嘅機關
軍隊想要得到緬人嘅支持，
所以佢哋決定分化，嘗試污名化羅興亞人，污名化其他緬甸民族
軍隊話佢哋係恐怖份子，武裝分子，有槍，
要「解決呢啲武裝分子從而保護緬人以及國家」
軍隊想通過分化嚟團結緬人，增加軍隊嘅民望

原來係緬軍搞出黎

感謝樓主對外交流

回答Part 2.

1位緬甸其他民族手足嘅補充：
其實我哋緬甸其他民族同羅興亞人先係受害者，
我哋有槍純粹係因為要保護自己唔俾軍政府滅咗我哋個民族
我哋從來都無諗過要害緬人。

好多人搞錯咗一樣嘢就係，
大家以為因為我哋緬甸其他民族有槍，
所以軍政府要消滅我哋呢啲「恐怖分子」。
呢個錯誤嘅因果只係軍政府想show 比緬人睇，
show比全世界睇嘅假象
其實真正嘅原因係因為軍政府殺到埋嚟，係軍政府搞我哋先，
所以我哋緬甸其他民族因為無人幫所以先要靠自己整槍去抵抗，
去保護自己民族

我舉個例：
一間屋喺度燒緊
明明間屋係軍政府燒嘅
但係軍政府會一開波就會用盡所有傳媒去帶風向，
話間屋係緬甸其他民族嘅武裝分子燒嘅，係羅興亞人燒嘅
緬人唔去深究嘅話就會相信傳媒講嘅嘢，
支持官方消滅我哋呢啲「恐怖分子」
咁軍政府就大條道理拎到「民意」，
俾到位軍政府入我哋緬甸其他民族，俾到位軍隊去郁我哋

我哋好希望緬人，外國人可以明白呢個真相
我哋緬甸其他民族，包括羅興亞人真係好委屈，好無助

3位緬人手足：
因為緬甸軍隊喺緬甸國內傳媒，報章，電視依舊好有影響力，
一定比起羅興亞人同其他緬甸少數民族嘅影響力大
軍隊靠呢啲國內傳媒不斷spin風向，
不斷洗我哋緬人腦話：「軍隊係要保護你哋免受於恐怖分子嘅襲擊所以先要屠殺佢哋！」
學校從小亦都係咁教育緬人學生，
軍隊都同緬人講話：「啲羅興亞人同其他緬甸民族都係恐怖份子！武裝分子！佢哋有槍！所以我哋軍隊要先下手為強！我哋殺晒佢哋係為緬人好！」
所以好多人當時被軍政府長期洗腦後都支持緬甸軍隊對羅興亞人嘅大屠殺

2021年，多謝軍政府嘅所作所為
我哋緬人上上下下都終於醒覺，
終於明白我哋緬人一直都係被軍政府呃
緬甸民族以及羅興亞人並唔係恐怖分子，
佢哋先係被軍政府壓逼嘅一群
而緬甸其他民族以及羅興亞人一直都好支持我哋最近緬人嘅革命

你最近都會喺新聞見到緬甸其他武裝民族同緬人一齊反軍政府，
（source：）
緬甸其他民族見到緬人就快俾軍政府拉，
佢哋就會即刻拉個緬人入佢哋自己嘅地盤保護緬人。

如果緬甸其他民族，羅興亞人，真係好似軍政府所講係恐怖分子，
如果佢哋呢啲「武裝恐怖分子」會燒我哋緬人屋企，
殺哂我哋嘅話，宜家又點會支持我哋緬人，幫我哋緬人呢？
係咪先？
佢哋一直都係被軍政府打壓摧殘嘅一群人，
我哋身邊好多緬人都係到今年先明白呢件事。
我哋大家身同感受。

2021年呢個革命團結咗大家，緬人，緬甸其他民族，羅興亞人
大家都終於明白，所謂嘅「羅興亞人係恐怖分子！」
所謂嘅「緬甸其他民族係武裝分子！」只不過係軍政府嘅propaganda
緬人今年都終於明白所謂嘅「緬甸民族武裝分子」只不過係軍政府污名化其他民族而想令緬人支持軍方，
令緬人覺得緬甸軍方係「保護國家，為國家好」嘅分化手段。

最後4位緬甸手足共同嘅回應：
今年喺緬甸嘅革命，唔理係咩民族，
總之你係反軍政府嘅就係自己人，
我哋嘅敵人就係軍政府。
就係咁簡單。

希望仲有人睇緊

高質
寫到以為睇緊講故台

訪問就去到呢度
而家打緊兩篇後記講下自己感受

後記1：

訪問完4位緬甸手足之後我覺得好震撼
特別係最後佢哋講關於羅興亞人嘅事，
真係完全顛覆咗我之前對羅興亞人，
以及緬甸「武裝民族分子」嘅印象
呢個訪問對我嚟講都係一大衝擊

4位緬甸手足都有問我關於黃之鋒同周庭而家係咩情況
我都好感激佢哋嘅關心
有種無分國籍，大家都係民主路上嘅戰友嘅感覺

尋日嘅集會喺大阪市內一個公園舉行
200多人嘅緬甸集會喺公園其中一塊沙地舉行
嗰幾幅相可能影唔到
集會嘅人企喺沙地嘅一個角落
沙地嘅其他空間就係日本人玩樂嘅空間

「We Need Democracy」
「We Need Justice」
「Respect our votes」
呢邊二十幾三十歲嘅緬甸人好激動地叫緊口號嘅時候

我望向公園沙地嘅另一邊，
有幾個父母同樣咁年輕，三十幾歲，
帶住個幾歲嘅小朋友嘅日本人家庭，
一家大細嘅喺度嬉戲，玩拋波
佢哋有啲好奇咁瞄咗呢個集會幾眼，就繼續佢哋嘅開心親子時間

嗰一刻真係好似平行時空咁

擁有民主嘅日本人，特別係後生嗰輩，
政治冷感，投票率低下，有票都懶得去投

失去民主嘅緬甸人，從來都無民主嘅香港人，
就為咗重獲民主，爭取民主而不斷付出，犧牲

好諷刺

多謝巴打，知道左好多緬甸平民點諗同事件因由
兩邊形勢都下風，希望可以一齊贏

樓豬可唔可以用日文同四位緬甸朋友講：愈爛既牌愈要俾心機打

緬甸集會係一場...

多謝巴打，呢個post好有意思
學到野

咁我真係了解緬甸既問題
軍佬真係痴鳩線
多謝巴打做訪問同分享

後記2 ：

都想分享一下我喺日本工作嘅感想

我而家喺大阪一間細NPO做
工作內容係搞啲SDGs (Sustainable Development Goals)
相關嘅活動。
大概就係最近大家都可能有聽過嘅
ESG(Environment, Social, Governance)
同埋
CSR (Corporate Social Responsibility)
呢啲好似想令世界變得更好嘅相關東西

有次我好慶幸有機會同日本大學生講解香港2019年發生緊嘅事
其實我已經估到佢哋應該連香港喺邊度都唔知
所以我打算用台灣做定位去話畀佢哋知香港喺邊。
台灣咁近日本，斷估佢哋唔會唔知台灣喺邊掛？

咁我就問佢哋：「你哋知唔知台灣喺邊啊？」
佢哋就喺世界地圖指住越南同柬埔寨，跟住問我：
「係咪呢堆國家其中一個？我知佢哋珍珠奶茶好出名！」
我：

明明台灣係其中一個距離日本最近嘅國家，
當我知道佢哋連台灣都唔知喺邊嗰一刻真係嚇咗一跳

除此之外，
我都會聽好多日本中學生同大學生分享佢哋想改善嘅社會問題
中學生又好，大學生都好，想解決嘅問題大概都係離唔開三樣嘢：
1. 減少食物浪費，減少廚餘
2. 改善環境污染，物件循環再用
3. 提倡性別平等
我覺得佢哋日本學生都好有心，
我亦好支持佢哋去嘗試諗不同方法，
諗新嘅產品，諗新嘅服務去改善呢啲問題

不過作為一個香港人，我好感慨
感慨在於我覺得日本學生只係需要諗點解決呢啲社會問題係一件好奢侈嘅事

「我要出去示威爭取民主，爭取我哋嘅未來，但係我出咗去之後未必會再返到嚟。」
「我要整隻app去呼籲大家多啲留意自己每日浪費咗幾多食物，
我隻app整得差就未必raise到 awareness。」
明明大家學生都係同一個年齡層，
但就係呢種回答上嘅分別令我覺得好感慨

雖然我明白兩邊都係需要解決嘅社會問題
理性上來講，我知道社會問題無分邊個問題高級的，
邊個低級啲，社會問題就係社會問題。
但感性嘅我會覺得，
喺「追求民主而被捕，被打，被虐待，被殺」呢個人權問題面前，
「減少食物浪費」呢個問題根本不值一提。
所以相比起香港，緬甸嘅學生，我覺得日本學生真係比較幸福

講起人權
我相信香港人又好，緬甸人都好，
一聽到「人權」呢個詞語都會聯想起「警暴」「軍暴」
「first aid比軍隊打」「手足入狗屋俾狗搞，被虐待，被性侵」
「新屋嶺」「在囚手足嘅待遇」之類。

但對日本人嚟講，
一聽到「人權」呢個詞語佢哋只係會諗起「男女平等」
「傷殘人士待遇」，「LGBT」，「黑人被歧視」
香港人權問題？新疆人權問題？
緬甸人權問題？唔關佢哋事所以唔會有人講。
我當初嚟到日本聽過有啲叫做「人權相談中心」咁嘅嘢
以為日本人咁好，會關注我哋香港，緬甸，新疆嘅人權問題
點知原來唔係
個中心係會搞下啲LGBT平權藝術比賽，減少性別歧視工作坊咁
之後先了解原來香港人對「人權」呢個詞語嘅著眼點已經唔同咗

有一次我又有機會同一班東南亞嘅留學生分享喺香港發生嘅事
我分享咗太子站831黑警條片比班留學生睇
播完條片之後我日本人上司即刻拉我出課室警告我，佢同我講：
「點解你要播啲咁嘅嘢？點解要播呢啲咁暴力嘅片段？唔好喺班上面播呢啲咁暴力片段，學生會不安！學生會接受唔到！你用你把口講成件事嘅經過就得！唔駛播片！」

其實所有東南亞留學生睇完條片段都無任何不安
我亦都相信東南亞嘅留學生，
特別佢哋係大學grad咗嘅留學生，係絕對接受到睇831段片
始終對東南亞嘅學生嚟講，示威革命，
同政府軍隊警察有衝突，呢啲事真係家常便飯。
接受唔到呢類片嘅係日本人，係我日本上司而已。
好多日本人成世人都未經歷過類似香港示威，緬甸示威呢啲事，
所以我都明白日本人心理上未必承受到831警暴呢啲片。

緬甸朋友都有keep住比我睇緬甸示威嘅慘況
腦海入面亦浮現出2019年香港不同嘅片段
望下個月曆，原來已經係2021年3月中
兩年前嘅3月係第一次反送中遊行
唔經唔覺眨下眼就已經兩年
有啲感概

最後想講
為香港付出過嘅手足
為香港付出緊嘅手足
多謝你哋一直以嚟嘅付出
希望你哋每一位宜家都過得安好

全文完

當初應承咗緬甸嘅朋友做訪問之後會打篇文比香港人睇
最少都想令多啲香港人了解緬甸人嘅真實感受
所以好驚打咗無人睇
多謝咁多位讀者睇到呢度

多謝支持
我會轉達！
btw我咁啱有朋友介紹睇東京夜空最深藍，我準備睇

多謝支持

我都覺得緬甸軍佬真係同中共不相伯仲
多謝支持

多謝巴打，係依個年代人與人之間嘅真實交流真係好有意義

P牌推唔到，Lm學嘢

多謝支持
我都覺得呢種面對面嘅交流
唔單止係聽對方講嘅說話，
仲包括埋sense對方嘅語氣，眼神，表情，肢體動作
種種嘢夾埋先會更了解對方真正嘅感受

岩岩新聞睇到緬甸d片

見到中共落左order叫軍政府搞鳩攻擊中資工廠果班人, 佢地有電單車火魔兵放完火就走, 中共對呢件事極嬲, 所以軍政府都執行左格殺令, 所以星期日死左五十幾人, 而家真係要發動革命既前夕

另外就係馬拉政府都頂緬甸軍政府唔順, 直接expel左1000個緬甸軍政府駐馬拉人員回國, 聯合國都開聲屌支那同俄羅斯都唔夠膽係呢d咁嚴峻既情況下support到出面

最壞既情況就係爆發內戰之後支那軍援軍政府, 到時死傷仲慘重

//所以相比起香港，緬甸嘅學生，我覺得日本學生真係比較幸福

又好難怪嘅，就算香港，經歷傘運之後，係反送中之前都同佢哋都唔係差好遠
就好似美麗新世界所描繪咁，生長係烏托邦，寫不出奧賽羅
只係依家透過科技咁萬能，那怕生在烏扎邦，寫不出奧賽羅感同身受，都唔會有人可以阻礙你接收相關資訊，吸收更多知識
如果係同輩中行得出呢步，已經顯得呢個人眼光廣闊d更有見地

好難得會唔同族人會一同醒覺，我覺得係緬軍政府做得實在太過份，人有正義感始終唔會俾人呃到

唔好話日本人啦，就算美國人佢地有個咁好嘅民主基礎，都會俾一d 有野心嘅人分化，差d 連最基本嘅選舉都變成一場政局操控....

多謝巴打分享

有啲難想像
個感覺有啲似要班狗/save hk話一齊對抗支共
但佢地過去做過既野，係咪真係接納到

英國皇室單野

邊區？
我都係大阪、但我呢邊越南同韓國人為主

感謝巴打分享，部份內容真係顛覆咗我既過去認知
但巴打仲有冇機會見你既緬人朋友？

好想知點解仲有一大班仆街會入呢個腐敗軍隊做軍人，定還是係僱佣兵

昂山素姬係咪皮已收

原來全部都係仆街軍政府搞出黎
多謝樓主 清楚左好多野

好高質，辛苦哂巴打，好有心，多謝你

係
中共其實繼續想spin 風向話俾全世界聽，
緬甸軍政府推翻昂山素姬係緬甸軍政府自己嘅決定
但係緬甸人民其實已經知中共肯定同軍政府做緊嘅嘢有關

中共今日仲係收埋收埋暗地裡搞緬甸
如果中共之後名正言順出兵打緬甸人真係會死更多人

我都覺得係咁
老嗰一輩日本人可能有經歷過第二次世界大戰，
或者無咁老嗰啲都有經歷過社運示威
所以佢哋真係會「明」香港人同緬甸人嘅感受
日本學生無經歷過就真係唔會有任何感覺

不過我都想講係有日本學生係會關注世界各地嘅事
只不過係好少咁解，大約50個學生入面有1,2個左右
我都認識兩個日本大學生會同我傾呢啲國際時事
佢哋本身個背景同經歷都比較特別，係啲求知慾好強，好叻嘅學生
認識到佢哋真係好難得

緬甸人都明白要睇穿軍政府嘅分化，
團結起嚟先有機會贏

有野心嘅人不斷分化，權鬥
最後受苦嘅係無權無勢嘅普通市民
我覺得呢件事好悲哀

緬甸同香港個分別應該係：
緬甸其他民族一直嘅敵人都係軍政府
而家緬族搞革命佢哋無理由唔撐

香港嘅話：
狗=軍政府士兵
save hk撚樣=被軍政府洗腦，覺得緬甸其他人都係恐怖份子嘅on9
或者係同軍政府有聯繫嘅人

大阪西區
但係只係集會喺西區，
佢哋唔係住西區，我只係知其中一個住尼崎

多謝樓主 吸收左好多有關緬甸既來龍去脈

睇晒幫推

高汁post

不分化不割蓆

香港呢方差人十幾廿皮，屌你老母導演撚

段訪問真係好重要
顛覆哂之前嘅認知

諗起兩年前我咁啱喺東京，join 左東京6月9日遊行

推 認識咗緬甸好多 多謝樓主

強帖留名
樓主

我覺得主因唔係俾中國滲透
而係有好多人著眼著自己利益
見邊一邊有著數，就撐對自己有利嗰邊
做順民永遠都係最好最安全

兩個地方嘅人經歷咁大差別，社會經濟文化又差咁多，
人哋個軍政府統治手法粗暴咁多，而且又有好幾代緬甸人經歷過俾軍政府統治，好唔容易得到自由，跟著又俾人收翻，咁樣老中青都會明白點解要去示威架wor

香港自67暴動之後，就無咩點發生過因為社運/政治運動而引起嘅社會動盪，隨住之後經濟起飛，乘住呢個勢賺到一筆而變得有錢嘅人，受惠於社會穩定嘅因素，咪覺得個社會要繁榮穩定，唔好阻住佢哋賺錢囉

係去到14、16&19年，有一班人意識到從根本去解決社會問題，要從政制改革入手，政府唔好好回應，咪嘗試用啲成本較高嘅方法去爭取囉
「收成期」嗰班都唔覺得啲社會問題影響到佢，咪淨係覺得啲人搞事，搞到佢哋賺少咗，咁就緊係唔撐雨傘運動、魚革、反送中啦

其實以前拉布都有好多人唔支持架，去到呢幾年都變咗做家常便飯，反對拉布嗰班大多都係藍絲，黃絲都無人譴責啲議員拉布啦

有好多嘢都唔可以一步登天，係需要時間去等大眾明白
係唔知香港&香港人撐唔撐到咁耐

香港係死局，仲要咁耐以黎日日150溝淡哂。 你遲下就算俾啲人一人一票都係選返啲乃共既出嚟。

當然仲有機會見
而家都keep 住同佢哋幾位用Line聯絡

我都好想知係邊啲人為啲咩去加入軍隊
我問緊佢呢條問題等緊佢覆

被軍政府捉咗，應該係被囚於緬甸首都奈比多
緬甸手足話昂山素姬唔會被殺，但就無佢嘅消息

我都完全估唔到原來係軍政府一直喺度搞屎棍
多謝支持

差啲唔記得咗！多謝提醒

多謝你睇晒
最驚大家TLDR

麻煩晒！

抗爭時間拖耐咗
抗爭嘅人開始唔耐煩仲未見到結果
開始忘記咗大家共同嘅敵人係唔團結就贏唔到嘅話
就會好難避免到不分化不割蓆

我做完訪問之後都有同一種嘅感覺
開始懷疑係咪自己仲有好多對其他國家嘅認知都係錯嘅

兩年前我仲未嚟日本

再推，好人一生平安

我有略略問過緬甸人之中有無呢啲牆頭草

緬甸手足有話其實都有呢啲人
都有啲
「後生仔唔好搞咁多嘢啦，軍政府想統治就比佢統治啦，唔好影響我哋而家嘅生活啦，快啲返番去普普通通返工放工嘅日子仲好」嘅人

只不過更多緬甸人係會諗將來利益，
好多唔想之後軍政府統治嘅時候自己生活大退步嘅緬甸人。
而呢啲著重當前利益嘅緬甸人見到咁多人反軍政府，
當下最有著數嘅嘢當然就係話佢都係反軍政府
唔係就會比身邊其他緬甸人杯葛

絲打講得好好

相比起其他國家嘅人，香港人真係缺乏抗爭嘅經驗
特別係後生嘅，
2008年好多人可能都仲係「我係中國人呀hi」（包括我）
但係去到2014年已經意識到除咗每年71出嚟行個圈，
好似仲要做其他嘢先可以令到個政府唔可以咁得寸進尺

由2014年仲喺度日日瘋狂辯論應唔應該佔路
去到2019年佔路已經係大家自自然然會做嘅一件事
我覺得香港人其實真係好叻，進步得好快
可惜嘅係港共，中共亦都明白咗呢樣嘢，
所以佢亦都唔會比機會香港人去再經歷，再進步

係
本來以為可以用攬炒作為手段可以威脅港共
但去到最後發現佢可以連外資撤走，外國唔再信香港係自由城市，
外國唔再相信香港有司法獨立，搞到所有中產移民走，
除咗樓市成個香港經濟轉差都好，咩都唔理，總之要搞死黃絲
嗰一刻真係好絕望

巴打好建議
我都剛開始join和你寫，都可以轉述下內容

攬抄就係咁
Mutual Assured Destruction
佢繼續鎮壓香港人就要再去盡啲
直到佢射導彈剷平香港

高質post LM

留名！

繼續 推

緬甸地理位置真係太好,支共如果可以通到落去，基本上南海就穩

強帖 睇哂
可以同到當地人傾太好
有d 嘢經傳統傳媒都覺得隔多幾浸

多謝巴打 高汁post

了解更多唔同地方被極權點侵害，知到更多對付極權既方法同思想，喺而家呢個時候真係好重要，得到各地手足既資訊、讓我哋可以不斷增進自己身心、警剔自己、自我反醒，令未來要對付呢隻大怪獸前做好準備

點解唔講埋係支共分化策略
講到好似係香港人自己鬥黃咁

推

緬甸加油